\section{Vollständige Induktion}

\morescalingdelimiters

% Induktion Vorstellung
\begin{frame}{Vollständige Induktion}
	Wir haben: Aussage $A_n$ für alle $n \in \N_0$ \quad (z.B. $A_n$: „$\size{\word{a}^n} = n$“) \\
	Wir wollen beweisen: $A_n$ ist für alle $n \in \N_0$ wahr \\[0.5em]
	\pause
	Zeige dazu: \centered{	
		$A_n$ ist für $n = 0$ wahr  \\
		\textbf{und} \\
		Wenn $A_n$ für ein $n$ wahr ist, dann ist $A_n$ auch für $n+1$ wahr 
	}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Vorgehen}
	\only<1-3|handout:1>{
		Behauptung: \quad $\forall n \in \N_0: (n^3 - n) \text{ ist durch 3 teilbar (tb)}$.
		\pause
		\begin{block}{Induktionsanfang (IA)}
			Beweise die Aussage für die erste Zahl (Basisfall):\\
			$n = 0 \impl (0^3 - 0) = 0$ ist durch 3 tb. \; \textbf{\checked}
		\end{block}
		\pause
		\bigskip
	}
	\only<3-|handout:1>{
		Wir nehmen ein $n$, von dem wir schon gezeigt haben, dass die Aussage gilt:\\ 
		\vspace{-.5\baselineskip}
		\begin{block}{Induktionsvoraussetzung (IV)}
			Für \textbf{ein beliebiges (aber festes)} $n \in \N_0$ gelte: $(n^3 - n)$ ist durch 3 tb. 
		\end{block}
	}
	\pause
	\only<4-|handout:2>{
		\begin{block}{Induktionsschritt (IS)}
			Zeige die Aussage für $n+1$, verwende dabei die IV (und \textbf{dasselbe} $n$ wie in der IV!).\\
			\pause
			\medskip
			Wir formen erst mal um:
			\begin{align*}
			(n+1)^3 - (n+1) &= n^3 + 3n^2 + 3n + 1 - n - 1 \\
			&= (n^3 - n) + (3n^2 + 3n) \\
			&= \underbrace{(n^3-n)}_{\shortstack{\footnotesize nach IV \\ \footnotesize durch 3 tb.}} + \underbrace{3 \* (n^2 + n)}_{\shortstack{\footnotesize offensichtlich \\ \footnotesize durch 3 tb.}}. \qed
			\end{align*}
		\end{block}
	}
	
\end{frame}

\begin{frame}{Induktionsvoraussetzung}
	\Huge \centering
	\alert{
		„Für \textbf{ein} $n \in \N_0$ gelte ...“ \\
		\bigskip
		{ \LARGE
		Nicht: „Für alle...“,\\
		das wollen wir mit der Induktion ja erst zeigen!
		}
	}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Vollständige Induktion}
	\begin{itemize}
		\item Der Schraubenzieher im Beweis-Werkzeugkasten des Informatikers
		\item \textbf{Einfaches} Prinzip (Muss man \textit{verstehen}, reines Auswendiglernen des Schemas kann schief gehen!), vielfältige Anwendungsmöglichkeiten
		\item \textbf{Variationen} möglich: Induktionsanfang bei $1, 42, ...$
	\end{itemize}
	
	\FalseQuestionE{Ich benutze für jeden Beweis Induktion.}{Mit einem Schraubenzieher bekommt man keinen Nagel in die Wand.}
\end{frame}

\input{../Bloecke/Induktion_Vogel.tex}

% Induktion Übung

\begin{frame}{Und jetzt ihr}
	Behauptung: \[\forall n \in \N_+ : \sum_{k=0}^{n}{\frac{1}{2^k}} = 2 \* \tuple{1 - \frac{1}{2^{n+1}}}\]
	\pause
	\begin{block}{Induktionsanfang}
		$n = 1$: $\sum_{k=0}^{1}{\frac{1}{2^k}} = \frac{3}{2} = 2 \* \frac{3}{4}$. \; \textbf{\checked}
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Induktionsvoraussetzung}
		Für ein $n \in \N_0$ gelte: $\sum_{k=0}^{n}{\frac{1}{2^k}} = 2 \* \tuple{1 - \frac{1}{2^{n+1}}}$.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
	\uncover<+->{}
	\begin{block}{Induktionsschritt}
		Zeige die Aussage für $n+1$:\\
		\begin{align*}
			\sum_{k=0}^{n+1}{\frac{1}{2^k}}
				&= \uncover<+->{\underbrace{\sum_{k=0}^{n}{\frac{1}{2^k}}}_{\stackrel{\text{IV}}{=} 2 \* \tuple{1 - \frac{1}{2^{n+1}}}} + \frac{1}{2^{n+1}}}\\
				\uncover<+->{&= 2 \* \left(1 - \frac{1}{2^{n+1}}\right) + \frac{1}{2^{n+1}}\\
				&= 2 \* \left(1 - \frac{2}{2^{n+2}} + \frac{1}{2^{n+2}}\right)\\
				&= 2 \* \left(1 - \frac{1}{2^{(n+1)+1}}\right). \qed}
		\end{align*}
	\end{block}
\end{frame}

% Induktion Wörter Länge
\begin{frame}{Und jetzt mit Wörtern}
	\begin{block}{Behauptung}
		Seien $A, B$ zwei beliebige Alphabete. Definiere die Funktion $f \from A^* \functionto A^*$,
		\begin{align*}
			f(\eps) &:= \eps \\
			\text{Für } w \in A^*, \mu \in A: \quad f(\mu \* w) &:= 
			\begin{cases}
				\mu \* f(w), &\mu \in B \\
				f(w), &\text{sonst}
			\end{cases}\\
		\end{align*}
	
	Dann gilt $\forall w \in A^*: \size{f(w)} \le \size w$.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Und jetzt mit Wörtern}
	Induktion über die Wortlänge ($n = \size w$):\\[0.5em]
	\pause
	\begin{block}{Induktionsanfang}
		$n = 0$: Nur das leere Wort hat Länge 0. Also $w = \eps$.\\
		$f(\eps) = \eps \impl \size{f(w)} = \size w = 0$. \; \textbf{\checked}
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Induktionsvoraussetzung}
		Für \textbf{ein} $n \in \N_0$ gelte: Für alle Wörter der Länge $n$ über $A$ (also $w \in A^n$) ist $\size{f(w)} \le \size w$.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Und jetzt mit Wörtern}
	\begin{block}{Induktionsschritt}
		Zeige die Aussage für $n+1$:\\
		Sei $w \in A^{n+1}$ ein Wort der Länge $n+1$.\\
		\pause
		Dann teilen wir es auf in $w = \mu \* v$, wobei $\mu \in A$ und $v \in A^n$.\\
		Nach IV gilt: $\size{f(v)} \le \size v$.\\
		\pause
		\smallskip
		\textbf{Fall 1}: \\
			\quad $\mu \in B$: $f(w) = \mu \* f(v)$ \\
			\quad \impl $\size{f(w)} = 1 + \size{f(v)} \le 1 + \size v = 1+n = \size w$.\\
		\pause
		\smallskip
		\textbf{Fall 2}: \\
			\quad $\mu \notin B$: $f(w) = f(v)$ \\
			\quad \impl $\size{f(w)} = \size{f(v)} \le \size v = n \le n+1 = \size w$.\\
		\pause
		\smallskip
		Also gilt: $\size{f(w)} \le \size w. \qed$
	\end{block}
\end{frame}