% !TeX root = gbitut04.tex
%beamer

% Comment/uncomment this line to toggle handout mode
\newcommand{\handout}{}

\input{../framework/PraeambelTut.tex}

\morescalingdelimiters

\begin{document}
\starttut{4}

\begin{frame}{Zu Blatt \#3}
	
	Schnitt: \quad 17 / 22~P
	
	\pause
	\begin{figure}
	    \centering
	    \includegraphics[scale=0.45]{./Punkteverteilung.pdf}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Zu Blatt \#3}{Aufgabe 3.1 a) ii)}
    Beweisen Sie folgende Äquivalenz mittels Äquivalenzumformungen:
    $$ \alA \bimp \alB \equiv \bnot \alB \bimp \bnot \alA $$
    % $$ F_1 = \left(\left(\left(\alB \bimp \alA \right) \boder \alB \right) \bimp (\bnot \alA)\right) \bund \alB$$
    Lösung:
    \[ \alA \bimp \alB \equiv \bnot \alA \boder \alB \equiv \alB \boder \bnot \alA \equiv \bnot \bnot \alB \boder \bnot \alA \equiv \bnot \alB \bimp \bnot \alA \]
    oder
    \begin{align*}
        \alA \bimp \alB &\equiv \bnot \alA \boder \alB \\
        &\equiv \alB \boder \bnot \alA \\
        &\equiv \bnot \bnot \alB \boder \bnot \alA \\
        &\equiv \bnot \alB \bimp \bnot \alA
    \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Zu Blatt \#3}{Aufgabe 3.4 b)}
        \begin{align*}
            f_0 &= 0 \\
            f_1 &= 1 \\
            f_{n+1} &= f_n + f_{n-1} \\
        \end{align*}

    	Behauptung: \[\forall n \in \N_+ : f_n \le \left(\frac{7}{4}\right)^{n-1}\]
	\pause
	\begin{block}{Induktionsanfang}
		$n = 1$: $f_n = f_1 = 1 \le \left(\frac{7}{4}\right)^{0} = 1$. \;
		$n = 2$: $f_n = f_2 = 1 \le \left(\frac{7}{4}\right)^{1} = \frac{7}{4}$. \;
		\textbf{\checked}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]	
	\begin{block}{Induktionsvoraussetzung}
		Für festes, aber beliebiges $n \in \N_0$ gelte: $f_n \le \left(\frac{7}{4}\right)^{n-1}$ und $f_{n-1} \le \left(\frac{7}{4}\right)^{n-2}$.
	\end{block}
    \pause
	\uncover<+->{}
	\begin{block}{Induktionsschritt}
		Zeige die Aussage für $n+1$:\\
		\begin{align*}
			f_{n+1} &\stackrel{\text{Def.}}{=} f_{n} + f_{n-1} \\
				&\stackrel{\text{IV}}{\le} \left(\frac{7}{4}\right)^{n-1} + \left(\frac{7}{4}\right)^{n-2}\\
				&= \left(\frac{7}{4}\right)^{n-2} \cdot \left(1 + \frac{7}{4}\right)
				= \left(\frac{7}{4}\right)^{n-2} \cdot \left(\frac{44}{16}\right) \\
				&\le \left(\frac{7}{4}\right)^{n-2} \cdot \left(\frac{49}{16}\right)
				= \left(\frac{7}{4}\right)^{n-2} + \left(\frac{7}{4}\right)^{2}
				= \left(\frac{7}{4}\right)^{n} \qed
		\end{align*}
	\end{block}
\end{frame}

% Induktion Wörter Länge
% \begin{frame}{Induktion mit Wörtern}
% 	\begin{block}{Behauptung}
% 		Seien $A, B$ zwei beliebige Alphabete. Definiere die Funktion $f \from A^* \functionto A^*$,
% 		\begin{align*}
% 			f(\eps) &:= \eps \\
% 			\text{Für } w \in A^*, a \in A: \quad f(a \* w) &:= 
% 			\begin{cases}
% 				a \* f(w), &a \in B \\
% 				f(w), &\text{sonst}
% 			\end{cases}\\
% 		\end{align*}
	
% 	Dann gilt $\forall w \in A^*: \size{f(w)} \le \size w$.
% 	\end{block}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Und jetzt mit Wörtern}
% 	Induktion über die Wortlänge ($n = \size w$):\\[0.5em]
% 	\pause
% 	\begin{block}{Induktionsanfang}
% 		$n = 0$: Nur das leere Wort hat Länge 0. Also $w = \eps$.\\
% 		$f(\eps) = \eps \impl \size{f(w)} = \size w = 0$. \; \textbf{\checked}
% 	\end{block}
% 	\pause
% 	\begin{block}{Induktionsvoraussetzung}
% 		Für \textbf{ein} $n \in \N_0$ gelte: Für alle Wörter der Länge $n$ über $A$ (also $w \in A^n$) ist $\size{f(w)} \le \size w$.
% 	\end{block}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Und jetzt mit Wörtern}
% 	\begin{block}{Induktionsschritt}
% 		Zeige die Aussage für $n+1$:\\
% 		Sei $w \in A^{n+1}$ ein Wort der Länge $n+1$.\\
% 		\pause
% 		Dann teilen wir es auf in $w = a \* v$, wobei $a \in A$ und $v \in A^n$.\\
% 		Nach IV gilt: $\size{f(v)} \le \size v$.\\
% 		\pause
% 		\smallskip
% 		\textbf{Fall 1}: \\
% 			\quad $a \in B$: $f(w) = a \* f(v)$ \\
% 			\quad \impl $\size{f(w)} = 1 + \size{f(v)} \le 1 + \size v = 1+n = \size w$.\\
% 		\pause
% 		\smallskip
% 		\textbf{Fall 2}: \\
% 			\quad $a \notin B$: $f(w) = f(v)$ \\
% 			\quad \impl $\size{f(w)} = \size{f(v)} \le \size v = n \le n+1 = \size w$.\\
% 		\pause
% 		\smallskip
% 		Also gilt: $\size{f(w)} \le \size w. \qed$
% 	\end{block}
% \end{frame}



\framePrevEpisode

\begin{frame}{Rückblick}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Aussagen} sind Sätze, die wahr oder falsch sind
		\item Wir können Aussagen mit \textbf{Konnektiven} zusammenbauen: \\
		$\bund, \boder, \bnot, \bimp$
		\item \textbf{Aussagevariablen} helfen dabei, konkrete Inhalte zu ignorieren 
		\item \textbf{Interpretationen} liefern Wahrheitswerte zu Variablen
		\item $val_I(\*)$ liefert Wahrheitswert für ganze Formel (rekursiv)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Wahr oder Falsch?}
 	% Socrative: https://b.socrative.com/teacher/#import-quiz/31489145
 	\Socrative
 	
 	\TrueQuestion{Dieser Satz ist eine Aussage.}
 	\FalseQuestionE{$\alA \boder \alB = \alB \boder \alA$}{Das sind syntaktisch verschiedene AL-Formeln!}
 	\TrueQuestion{$\alA \boder \alB \equiv \alB \boder \alA$}
 	% \TrueQuestion{Der AL-Kalkül ist vollständig und korrekt.}  % Wurde noch gar nicht erklärt...!?
%  	\TrueQuestion{Es gibt unendlich viele Axiome im Aussagenkalkül.}
%  	\FalseQuestion{$\bleftBr \word G \bimp \word H \brightBr \; \vdash \;  \bleftBr \word H \bimp \word G \brightBr$}
 	\FalseQuestion{Induktion kann man nur auf Zahlen anwenden.}
\end{frame}



\input{../Bloecke/Induktion.tex}
\input{../Bloecke/FormaleSprachen.tex}




\mycomment{
	\section{Sprachen: Aufwärmen}
	
	
	\begin{frame}{Rückblick}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Alphabet} $A$ mit Zeichen, aus denen wir Wörter zusammenbauen
			\item Nicht immer haben all diese Wörter einen Sinn
			\item Wir definieren selbst, welche Wörter wir als korrekt ansehen und akzeptieren wollen.
			\item Eine solche Teilmenge aller möglichen Wörter nennen wir \textbf{formale Sprache}
		\end{itemize}
	\end{frame}
}




% TODO: Im letzten Jahr hat die Zeit nicht gereicht,
% daher diesen Inhalt hier eher streichen.
\input{Sprache_gesucht_beamer.tex}

\input{../Bloecke/FormaleSprachenP2.tex}

\begin{frame}{Ausblick: Klammerausdrücke}
	
	Was ist mit der Sprache aller gültigen Klammerausdrücke? Können wir die auch mit $\set{}$, $\*$, ${}^*$ und ${}^+$ angeben? \only<beamer:0>{\\ \emph{Spoiler: Nein, das geht nicht!}}\\[1em]
	\pause
	
	\begin{block}{}
		\Large
		\centering
		COMING SOON... \\[1em]
	\end{block}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{xkcd/(.png}
		\vspace{-7pt}
		\caption{ \texttt{\url{https://xkcd.com/859/}} }
	\end{figure}
\end{frame}

%\input{../Bloecke/Darstellung.tex}

\appendix
\beginbackup

% Induktion Wörter Länge
\begin{frame}{Induktion mit Wörtern}
	\begin{block}{Behauptung}
		Seien $A, B$ zwei beliebige Alphabete. Definiere die Funktion $f \from A^* \functionto A^*$,
		\begin{align*}
			f(\eps) &:= \eps \\
			\text{Für } w \in A^*, a \in A: \quad f(a \* w) &:= 
			\begin{cases}
				a \* f(w), &a \in B \\
				f(w), &\text{sonst}
			\end{cases}\\
		\end{align*}
	
	Dann gilt $\forall w \in A^*: \size{f(w)} \le \size w$.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Und jetzt mit Wörtern}
	Induktion über die Wortlänge ($n = \size w$):\\[0.5em]
	\pause
	\begin{block}{Induktionsanfang}
		$n = 0$: Nur das leere Wort hat Länge 0. Also $w = \eps$.\\
		$f(\eps) = \eps \impl \size{f(w)} = \size w = 0$. \; \textbf{\checked}
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Induktionsvoraussetzung}
		Für \textbf{ein} $n \in \N_0$ gelte: Für alle Wörter der Länge $n$ über $A$ (also $w \in A^n$) ist $\size{f(w)} \le \size w$.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Und jetzt mit Wörtern}
	\begin{block}{Induktionsschritt}
		Zeige die Aussage für $n+1$:\\
		Sei $w \in A^{n+1}$ ein Wort der Länge $n+1$.\\
		\pause
		Dann teilen wir es auf in $w = a \* v$, wobei $a \in A$ und $v \in A^n$.\\
		Nach IV gilt: $\size{f(v)} \le \size v$.\\
		\pause
		\smallskip
		\textbf{Fall 1}: \\
			\quad $a \in B$: $f(w) = a \* f(v)$ \\
			\quad \impl $\size{f(w)} = 1 + \size{f(v)} \le 1 + \size v = 1+n = \size w$.\\
		\pause
		\smallskip
		\textbf{Fall 2}: \\
			\quad $a \notin B$: $f(w) = f(v)$ \\
			\quad \impl $\size{f(w)} = \size{f(v)} \le \size v = n \le n+1 = \size w$.\\
		\pause
		\smallskip
		Also gilt: $\size{f(w)} \le \size w. \qed$
	\end{block}
\end{frame}

\section{Zusammenfassung und Ausblick}

\begin{frame}	
	\begin{block}{Was ihr nun wissen solltet}
		\begin{itemize}
			\item Was eine formale Sprache ist und warum das Konzept wichtig ist
			\item Wie man einfache formale Sprachen formal angeben kann
			\item Einfache Operationen auf formalen Sprachen
			\item Wie man formale Sprachen angeben kann
			\item Wie man Beweise mit formalen Sprachen führt
		\end{itemize}
	\end{block}
	
	\begin{block}{Was nächstes Mal kommt}
		\begin{itemize}
			\item Wie man von Zahlendarstellungen zu Zahlen kommt...
			\item[] ... und wieder zurück
			\item Nicht immer so positiv: Negative Zahlen
			%\item Komprimierung: Huffmann-Codierungen
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}


\only<handout:0>{\slideThanks}

% TODO 
	\xkcdframevert{953}{Danke für eure Aufmerksamkeit! \smiley}{2.5}

% 	\xkcdframe{1516}{Win by Induction}{1.5}


\only<beamer:0>{\slideThanks}

\backupend

\end{document}
